如何「優化」隨處便溺文化

如何「優化」隨處便溺文化

《九品芝麻官》截圖

文化兩個字，好惡搞，惡搞也是一種文化，網上霸凌文化、地上粗口文化，普天之下，莫非皇土，有土則有人，有人則有文化。
有文化人講過，一個族群的人，長年累積下來的生活習慣慢慢發酵，就釀造當地文化。所以啊，講話像唱山歌般吶喊吆喝，是生活在人太稀疏地方，習慣了遠距離傳音，或是人太擁擠的地方，不大聲呼喊對方不能聽到所致。

習慣成自然，自然一開口就展出獅吼功，在公眾場所一時忘了旁人的耳膜，這是缺少了「不想麻煩、叨擾別人」的文化所致。

以上不是反話，話說文化有粗有細，有豪放派婉約派、有優有劣，知道了不同文化的今生前世，即使劣幣驅逐良幣，也有病根可以追查，回天未必乏術。

每種文化講究到極致，都有共通處，也可能會互相啟發。精通廣東粗口文化之人，必然深諳聲量節奏、聲調高度變化之奧妙。尤其入聲字的勁力，「趴街」比「仆街」氣勢差遠了，明乎此，粗口達人要掌握廣東填詞文化、甚至成為洗腦演說家，門檻會比別人低一點點。

飲食文化除了滿足口腹之慾，講飲講食講究到最高峰的話，敏感的舌頭自能分辨出這碗天下最好吃的滷肉飯好在哪裏。好在豬皮脆而不焦，肉之肥瘦層次剛剛好，米飯黏而不膩，水放得適中，飯量與肉燥不多不少，各稱其職，一切都是比例問題。吃壽司要翻轉來放進口，味蕾觸感須先濃後淡，而醋飯不沾醬，這是留白問題。

相信能懂其中竅門的老饕，只要把字畫看成一道菜，拿着比例濃淡疏密的準則，對着藝術水平高過四樓的書畫，不可能傻乎乎的用大媽腔大喊一聲：「好好看喔，可是，這是在畫什麼喔。」

如果把吃視為高效吞嚥食物的吃貨，吃撐了也不滿足，開始追求慢慢來，快感會更快，會研究廚師下過的心血，也會珍惜食物，開始明白上菜所需的先後次序，開始享受進食環境，發現在安靜安心的氣氛下，吃一條麵線也特別滋味，這一頓就更值錢了。

日子有功，往後在公共場合，嗓子也潛意識自動壓低，也不會發生在日本烤完了蝦把蝦殼直接丟地上檯底，遭店家驅趕，連單都不用埋，請先走為快，丟光面子的鬧劇。以此類推，我不能想像吃得精緻吃得斯文淡定的人，吃飽了就在參觀門外撒泡尿才離開。既知檯底不是丟廚餘的地方，亦應知大街小巷也不是排泄屎尿的場所，說不定就能「優化」隨處便溺的文化呢。

當然，衣食足，也未必知榮辱。我是不是樂觀得近乎天真？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
李兆峰投資侯斯頓 (左丁山)

下一則
下一則
洗去「浮世之垢」的錢湯 (李碧華)

提出三個優化
合法化, 強制化, 國粹化
是確保中國現代化不封閉的指路明燈